\chapter{FAQ - Frequently Asked Questions}

En este capítulo se responden a las preguntas m'as frecuentes

\section{¿Por qu'e a veces se cierra el programa cuando simulo un caso?}

Esto suele ocurrir por haber elegido una mala discretizaci'on de alguno de los surcos. Es importante que el n'umero de celdas del surco de entrada no sea reducido por lo que, en general, poniendo m´as celdas en el surco de entrada desaparece este problema. 

\section{¿Por qu'e a veces se cierra el programa cuando intento visualizar el surco 1?}

Esto ocurre cuando hemos hecho una simulaci'on sin canal de recirculaci'on. Es importante tener en cuenta que el surco 1 es el que aparece, en este caso, con la etiqueta 2, el 2 con el 3 y as'i sucesivamente. Para visualizar el surco $ n $ debemos seleccionar el $ n+1 $.

\section{¿Por qu'e al abrir el pograma dice que falta alguna librer'ia?}

Windows no tiene todas las librer'ias necesarias para que el programa funcione y es posible que usted tenga alguna copia en la que falte alg'un fichero. Si esto ocurre, p'ongase en contacto con nosotros para que le podamos facilitar las 'ultimas librer'ias necesarias para su correcto funcionamiento.

\section{¿Por qu'e se cierra el programa al intentar modificar alg'un par'ametro?}

Esto suele ser por que la carpeta que ha seleccionado contenedora del caso, no dispone de todos los ficheros necesarios o alguno de ellos est'a corrompido. Para evitar esto le recomendamos que siempre tenga un caso base en alguna carpeta con la finalidad de poder restaurar los ficheros en caso de que algo as'i ocurra. 

\section{¿Por qu'e aparecen los textos en ingl'es?}

El idioma de la aplicaci'on depender'a del idioma en el que est'e configurado el Sistema Operativo. Si cambia esta configuraci'on a castellano (es), dispondr'a de la aplicaci'on en castellano
